---
title: 'David Bollier :: 从开放平台到数字公地的转变'
tags:
  - david-bollier
  - digital-commons
date: 2020-08-04 15:55:33
---

原文：[The Shift from Open Platforms to Digital Commons](http://www.bollier.org/blog/shift-open-platforms-digital-commons)

作者：David Bollier 译者：晚霞

*从开放获取平台到被管控的数字公地*：如果我们要释放分布式、自主生产所能创造的巨大价值，满足基于网络的对等生产 (peer production) 是首要的挑战之一。

**开放平台的幻觉** 我们习惯于将开放平台等同于更好的自由与创新，但是我们已经见证了谷歌、脸书和其他科技巨匠的兴起，由大公司主导的开放平台只有在市场规范和既定商业模式的范围内才是“自由”的。是的，开放平台为用户提供了很多有价值的服务。但是当某些商品或服务是免费提供的时候，就意味着用户成为了产品。在这种情况下，我们的个人数据、关注内容、社会态度、生活方式行为，甚至我们的数字身份，都是平台所有者寻求“所有”的商品。

从这个意义上说，许多开放平台并不那么友好。其中许多都是技术-经济堡垒，“权力法则”的结构动态支撑着它们，它使占主导地位的企业能够垄断某个特定的在线活动 (online activity) 的领域，并将其资本化。基于这些平台的市场力量可以用来对用户的生活进行监控，有时以反竞争的方式为开放的协同工作性和共享活动设置障碍，悄悄地操纵用户在这些平台上可能拥有的内容和“体验”。

在“开放平台”上出现这样的结果不会让人特别惊讶；它们代表了资本市场令人熟知的追求，即策划收购独家资产 (exclusive asset) 并将其资本化。这里的猎物是我们的观念、创造力和文化。更具前瞻性的资本部门意识到，“拥有一个平台”（规定的参与条款）比拥有让人满意的专有知识产权更赚钱。

因此，对于我们这些以基本的人性和一种公民意识关心自由的人——超越资本主义市场所提供的狭隘的重商主义式“自由”——关键的问题是如何保护某些不可剥夺的人类自由和共享的文化空间。如果占主导地位的网络场所必须首先满足投资者、公司董事会和市场指标的需求，那么我们的言论自由、结社自由、互联自由和创新自由还能健康发展吗?

如果我们真的想保护超越市场的人类自由，我相信我们必须开始发展“平台合作主义”的新模式，超越“私人”企业控制的标准形式。我们需要开拓技术、组织和金融形式，使得用户能够mutualize他们自己在线共享的好处。我们必须能够避免被迫和秘密地向第三方交出个人信息和数字身份，因为第三方不一定是这些信息的可靠管理人员。

转向基于公地的平台还有其他原因。David P. Reed[在1999年的一篇论文](http://www.reed.com/dpr/locus/gfn/reedslaw.html),[^1]中写到，随着交互从基于“最佳内容”的*broadcasting*模型(值用*n*表示,指观众的人数),到一个*点对点传输* (peer-to-peer transactions) 的网络（网络的价值基于“大多数成员”\[most members\]并在数学上表示为n2），网络所产生的价值指数增长。

但到目前为止，最有价值的网络是那些*促进团体联系* (facilitate group affiliations) 以追求共同目标的网络。(我称这些团体为*公地* \[commons\])。Reed发现，“基于群体的网络” (group forming networks) 的价值是2n，这是一个非常大的数字。在这个网络中，人们拥有“为共同目标建立自由且负责任的联系”的工具。他的分析表明，Facebook、Twitter和其他专有网络平台所产生的价值仍然是未开发的，因为参与者只用有限的工具来发展彼此之间的信任和信心（开源工具将颠覆商业模式）。简而言之，公地的价值潜力被刻意扼杀了。

由于这些原因，我们的想象和志向必须开始将焦点从开放平台转移到数字公地。自组织的平民们必须能够控制他们的交互和管理条款，并从他们自己的协作和共享中有所收获。

**通向CopyFair许可** 各种法律和技术革新现在开始致力于处理作为交换工具的（市场融资的）开放式平台的结构性限制。这些举措在某种程度上仍处于新兴阶段，但它们充满了巨大的希望。它们渴望赋予数字平民 (digital commoners) 力量，以抵制市场占领和对他们共同创造的内容、社区规范和（数字）身份的封闭式管理。企业平台注重生产者/消费者关系的社会单一文化，并且只注重那些与主公司的商业模式（或者更普遍的，与市场关系）相一致的社会行为。相比之下，自组织的公地使得自由与文化更丰富、多样化且有意义。

然而，最基本的问题是，数字公地往往难以自我发展和维持。它们没有适当的组织和治理结构，也没有足够的经济支持。然而，新一轮的创新可能有助于解决这些问题。

例如，目前正在探索的一种可能性是“基于公地的互惠许可” (commons-based reciprocity licenses) ，有时称为CopyFair。这些基于版权所有权的拟议许可允许公共场所的成员之间进行无代价 (no-cost) 的共享，但需要社区项目工作中的商业性用户付费。[P2P 基金会](http://p2pfoundation.net/)的[Michel Bauwens](http://p2pfoundation.net/Michel_Bauwens)和开放农业硬件开发者们（open-agriculture hardware developers）正在发展这个想法。与[Creative Commons](https://creativecommons.org/)的非商业性许可不同，它完全阻止了一系列信息或创造性作品的营利性开发，CopyFair许可将允许商业化，但基于一种强制性的（货币化的）互惠。

**区块链的潜力** 另一种将开放平台转换为数字公地的工具是[区块链](https://en.wikipedia.org/wiki/Block_chain_(database))分类账，它是[比特币](https://bitcoin.org/en/)技术的核心软件创新。尽管比特币本身被设计为服务于人们熟悉的资本主义式功能（避税、通过投机进行私人资本积累），但区块链分类账之所以重要，是因为它能够在开放网络上实现高度可靠和多形式的集体行动。它通过验证数字对象（目前是比特币）的真实性来做到这一点，而不需要银行或政府机构等第三方担保人。

这解决了开放网络环境下一个特别困难的集体行动问题：你如何知道一个给定的数字对象——一个比特币、一个法律文件、数字证书、数据集、一张选票或一个自我主张的数字身份——是“真实的东西”而不是伪造的？通过使用一个可搜索的在线“分类帐”来记录所有的交易（即比特币），区块链技术解决了这个问题，它充当了一种由巨大的分布式对等网络维护的永久记录。这使得比特币比集中存储的数据更加安全，因为在网络中如此多的节点中注册的比特币的真实性几乎不可能被颠覆。

正因为（区块链的）这些功能，最近发布的一份报告表明，区块链技术可以提供一个关键基础设施去构建所谓的“分布式协作组织”（DCO, distributed collaborative organizations，有时被称为“分布式自治组织”）。[^2] 这本质上是自组织的网络公地。DCO可以使用区块链技术在组织内为其成员提供指定的权限，这可以由区块链去管理和保证。反过来，这些权利可以与传统法律制度相联系，从而使这些权利在法律上可被认可和强制执行。

关于如何使用区块链推进公地化的一个基本示例：在美国，前联邦通信委员会主席[Reed Hundt](https://en.wikipedia.org/wiki/Reed_Hundt)已经提议[使用区块链技术在住宅上建立分布式的太阳能发电网络以作为公共设施](https://idcubed.org/chapter-10-green-coins-using-digital-currency-build-new-power-platform/)。该分类账将记录一个给定的房主会产生多少能源，与他人分享多少能源，及消耗多少能源。实际上，该系统将使分布式太阳能电网和“绿色货币”（green currency）能够成为太阳能微电网或网络中的交换媒介，帮助推动太阳能电池板的采用。区块链相当于一个基于网络的体系结构，用于支持基于公地的治理。

**智能公报** 这一实验领域可能会产生另一种突破点，用于打造数字公地：智能合同 (smart contract)。这些是在共享协议（非常像TCP/IP或http）的体系结构中运行的动态软件模块，这些协议可以支持在开放网络平台上进行新种类的团体治理、决策制定和规则执行。

我们已经熟悉了这个概念的基本原理（及以公司为中心的版本），例如[数字版权管理](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_rights_management)(Digital rights management，DRM)，这是一种加密/认证系统，使得公司能够限制用户使用其合法购买的技术（DVD、CD等）。随着网络化协作的力量变大，许多科技创新者现在认识到，真正的挑战不是如何锁定并私有化数字制品，而是如何确保在法律上可行的方面，为了一群既有的贡献者的利益或为了每一个人，它们可以可靠地在开放平台被共享。

目前，许多活跃的努力正在进行中，以设计技术系统，部署“智能”法律代理人，这些代理人的交易也将在传统法律下可执行。当然，“公报”可以被用来创造新型的市场，但它们也可以被用来创造新型的公地。最终，这两个领域可能会相互渗透，并产生社会混合，将社区责任和市场活动结合起来。

一个相关的软件创新领域正在尝试将人们熟悉的合作结构与开放的网络平台结合起来，从而通过在线系统实现集体审议和治理——“公地”。一些更引人注目的尝试包括[Loomio](https://www.loomio.org/)， [DemocracyOS](http://democracyos.org/)和[LiquidFeedback](http://liquidfeedback.org/)。每一项计划都试图让在线网络的成员进行直接的、持续的、略复杂的讨论，然后厘清群体的观点，最终达成参与者认为有约束力、合法且有意义的决定。

**网络中的对等生产者** 在这种能力的自然扩展中，“[开放价值网络](http://valuenetwork.referata.com/wiki/Main_Page)” (open value networks，OVN) 试图使参与者的有限网络能够在其可识别成员之间进行众筹、众包知识、共同制定预算。“开放价值网络”，如[Enspiral](http://www.enspiral.com/) 和 [Sensorica](http://www.sensorica.co/)，被描述为“一种新型组织的操作系统”和“新经济的试点项目”。OVNs由数字平台组成，促进了不同社区成员间去中心化和自组织的社会治理、生产和生活的新模式。这些网络的组织方式允许任何人为项目做出贡献，并根据他们的贡献获得奖励，根据实际贡献、经验和其他集体确定的标准来衡量。

与倾向于避开基于市场的活动的“传统公有物”不同，开放价值网络开放市场参与；OVNs只是希望保持他们作为基于公地的对等生产者（peer producers）的组织和文化的完整性。这意味着开放、横向、大规模的合作与协调；负责管理共享的财富和资产，同时允许个人“在适当的情况下”访问、使用、归属和拥有资源；通过共同的分类账系统，仔细核算个别的“投入和结果”；以及基于个人对项目贡献的公平奖励的分配。描述OVN的一些重要的关键词有：等势性、反证书主义、自我选择、公共验证和全视主义（译者注：holoptism，与panoptism的意思相反，这个概念上的区分在Jean-Francois Noubel的[信息集中站点](http://www.thetransitioner.org/ic)中使用过，伙伴团体 peer groups 的特征是全视主义，即任何成员都有能力横向地了解其他人在做什么，但也有垂直地了解与项目目标相关的知识）。

如前所述，这些为平台合作创造新的技术、组织和资金的倡议仍在出现，并在会议上进行辩论，就像[即将在纽约市的举行的](http://platformcoop.net)那样。它们将需要进一步的试验和开发，以使它们具有完全的功能和可扩展能力。然而，它们承诺提供具有吸引力的、潜在的突破性的替代方案，以取代那些规定参与条款、不促进普通民众共同利益的商业驱动型平台。通过为真正的交换、用户主权和控制提供更可信的系统，这些新形式可能很快使数字公地——以及用户驱动市场的混合形式——超越传统开放平台的价值创造能力。

[^1]: See also David Bollier and John H. Clippinger, [*The Next Great Internet Disruption: Authority and Governance*](https://idcubed.org/chapter-3-next-great-internet-disruption-authority-governance/).
[^2]: See the report [*Distributed Collaborative Organizations: Distributed Networks & Regulatory Frameworks*](http://bollier.org/distributed-networks-and-law), written by people associated with Swarm, the Berkman Center for Internet and Society, New York Law School and the MIT Media Lab. See also Rachel O’Dwyer, [*The Revolution Will (Not) Be Decentralized*](http://commonstransition.org/the-revolution-will-not-be-decentralised-blockchains); and Morgen E. Peck, [*The Future of the Web Looks a Lot Like Bitcoin*](http://spectrum.ieee.org/computing/networks/the-future-of-the-web-looks-a-lot-like-bitcoin). The blockchain and related legal issues are being actively discussed in a series of [global workshops](http://blockchainworkshops.org/) known as “Blockchain (R)evolution,” convened by Primavera De Filippi, Constance Choi and John Clippinger. For a broader introduction to this general topic, see John H. Clippinger and David Bollier, [*From Bitcoin to Burning Man and Beyond: The Quest for Identity and Autonomy in a Digital Society*](https://idcubed.org/bitcoin-burning-man-beyond/) (ID3, 2014).